---
title: "หาเป้าหมายให้เจอก่อนจะลงทุน"
slug: "/60"
date: "2017-10-04T05:50:56.000Z"
description: "มีนักลงทุนหลายท่านถามผมว่าอยากเริ่มลงทุนต้องทำอย่างไร ผมขอสรุปรวบรวมขั้นตอนแรกของการลงทุนไว้ในบทความนี้"
image: "./images/dart-444201_1280_oqksvk.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การพัฒนาตัวเอง","เป้าหมาย","การลงทุน"]
---

มีนักลงทุนหลายท่านถามผมว่าอยากเริ่มลงทุนต้องทำอย่างไร ผมขอสรุปรวบรวมขั้นตอนแรกของการลงทุนไว้ในบทความนี้ ก่อนอื่นเลยผมมักจะถามเขาเหล่านั้นด้วยคำถามง่ายๆแต่เป็นคำถามที่จะเป็นจุดตัดเลยว่าเขายังอยู่ในตลอดหุ้นได้นานขนาดไหน แต่ถึงแม้จะไม่ใช่ผมที่เป็นคนถาม นักลงทุนทุกคนก็ควรถามตัวเองก่อนเสมอ คำถามนั้นก็คือ "ต้องการอะไรจากการลงทุน ?"

คำถามนี้สำคัญมากสำหรับการเริ่มต้น ไม่ว่าจะเป็นการเรียนหนังสือ การทำงาน การใช้ชีวิต คุณจำเป็นจะต้องมีเป้าหมายก่อนเสมอ ผมจำได้ดีว่าเมื่อสมัยย้อนไปเป็นนักเรียนมัธยม ผมไม่ค่อยมีเป้าหมายในการเรียนนัก รู้เพียงแต่ว่าตกเย็นจะต้องเลิกเรียนและออกไปเล่นกีฬากับเพื่อนๆ ผลการเรียนก็อย่างที่น่าจะเดาออกก็ค่อนข้างแย่ แต่หลังจากผมเริ่มมีเป้าหมายว่าจะต้องเรียนเพื่อเอาความรู้มาสร้างรายได้ ผมจึงเริ่มตั้งใจเรียนและผลการเรียนก็ดีขึ้นอย่างมาก

ในการลงทุนก็เช่นกัน หากไม่มีเป้าหมายในการลงทุนเราก็จะไม่ได้อะไรมากนักเป็นเพียงแค่การเล่นสนุกๆเท่านั้นแต่จะไม่ได้อะไรเป็นชิ้นเป็นอัน การมีเป้าหมายการลงทุนที่ชัดเจนจะช่วยให้เราคัดเลือกวิธีการที่เหมาะสม ซึ่งจะช่วยให้เราหาจุดเริ่มต้นได้ง่ายขึ้น เช่นหากเราต้องการลงทุนเพื่อใช้ยามเกษียณเราก็อาจจะต้องมีการกระจายไปยัง Asset class ต่างๆ เพื่อลดความเสี่ยงในขณะที่ผลตอบแทนดีพอในวัยหลังเกษียณ แต่ในขณะเดียวกันเป้าหมายที่กว้างเกินไปก็ยังไม่ดีพอ เช่น ต้องการเงินจากการลงทุน เพราะฉะนั้นยิ่งสามารถระบุเป้าหมายได้ชัดเจนเท่าไหร่ วิธีการก็จะชัดเจนมากขึ้นเท่านั้น

หลักการในการลงทุนนั้นสำคัญมากๆ นักลงทุนต้องนำหลักการพวกนี้ไปใช้ในการลงทุนของตัวเองโดยไม่เปลี่ยนแปลงหลักการลงทุน หากใครไม่มั่นคงต่อหลักการและเปลี่ยนไปเรื่อยๆคงจะทำกำไรได้ยาก ลองนึกภาพเช่นเราต้องการลงทุนระยะยาวแต่เมื่อเกิดความผันผวนระยะสั้นเราดันตัดสินใจขาย เพียงเท่านี้ก็สามารถบอกได้แล้วว่าไม่ค่อยสมเหตุสมผลเท่าไหร่นัก

ขอยกตัวอย่างเป้าหมายของผมก็คือลงทุนเพื่อเปลี่ยนชีวิตแต่ในขณะเดียวกันผมก็ต้องการมีเวลาทำกิจกรรมอย่างอื่นโดยไม่เฝ้าหน้าจอ วิธีการที่ผมจะลงทุนก็ควรจะต้องเป็นการลงทุนระยะยาวมากกว่าการลงทุนระยะสั้น การลงทุนระยะยาวทำให้ความกังวลต่อความผันผวนลดลงเนื่องจากไม่ใช่ประเด็นของการลงทุน เมื่อหมดความกังวลในความผันผวน ผมก็สามารถทำกิจกรรมอย่างอื่นได้อย่างสบายใจ เมื่อได้วิธีการที่เหมาะสมผมก็สามารถเลือกได้ว่าจะอ่านหนังสือเล่มไหนเป็นหลัก นอกจากนั้นยังรู้ว่าอะไรควรปฏิเสธ

เพราะฉะนั้นกลับมาคำถามหลัก "เป้าหมายคืออะไรจากการลงทุน ?" เมื่อได้คำตอบแล้วเราจะสามารถเลือกวิธีการลงทุนได้ถูกต้องมากขึ้น แต่ที่สำคัญคือหากเราเลือกวิธีการแล้วเราจะต้องมุ่งมั่นไม่เปลี่ยนแปลงไปๆมาๆ หากเราไม่มั่นใจให้เราถามตัวเองว่าวิธีการนี้จะทำให้เราถึงเป้าหมายหรือไม่ หากตอบว่าไม่เราก็ไม่ควรเสียเวลา แต่ถ้าหากใช่ สิ่งที่ต้องทำเพียงอย่างเดียวคือยึดมั่นและเดินหน้าต่อไป

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
